\section{Introdução}
\noindent O desenvolvimento de uma redação e uma atividade prática presente na 
cultura civilizada desde a invenção da escrita. Na década de 70 iniciou-se 
processo de redemocratização que consequentemente restitui a palavra ao 
estudante. O decreto 79.298, de 24 de Fevereiro de 1977 definiu a volta da 
redação à escola pela ``inclusão obrigatória da prova ou questão de redação em 
língua portuguesa'' nos concursos e vestibulares (Art. 1º, alínea d) 
~\cite{lara:1995}.

A redação é aplicada no ENEM desde a primeira edição 1998, hoje o maior exame 
do Brasil, que na edição de 2016 contou com 8.627.195 escritos confirmados, e a 
participação direta de 11.360 profissionais externos na correção de 5.825.134 
redações. Com o advento do ENEM ser um requisito para o processo seletivo de 
acesso a inúmeras universidades públicas ~\cite{sisu:2017} e a importantes 
programas de governo ~\cite{csf:2017}, este número tem aumentado 
incessantemente. Segundo o edital do ENEM 2016, cada redação foi avaliada por, 
pelo menos, dois avaliadores, de forma independente, uma estimativa mínima de 
11.650.268 avaliações manuais das competências exigidas em um texto de redação 
pelo ENEM ~\cite{edital_enem:2016}. Devido à grande quantidade de redações 
produzidas, torna-se humanamente dificil e caro organizar e avaliar as 
competências de uma redação manualmente.

Com o processamento computacional mais barato e poderoso, a crescente variedade 
e volume de dados disponíveis, e o armazenamento de dados de forma acessível, 
o Aprendizado de Máquina está no centro de muitos avanços tecnológicos, 
alcançado áreas antes exclusivas de seres humanos. Os carros autônomos do 
Google são o exemplo de uma atividade antes exclusivamente humana e hoje 
exercida e aperfeiçoada por algoritmos de Aprendizado de Máquina 
~\cite{waymo:2017}. O Aprendizado de Máquina está presente na nossa vida 
cotidiana como, resultados de pesquisa web, análise de sentimento baseado em 
texto e na detecção de fraudes em operações com cartões de crédito entre outras 
aplicações ~\cite{batista1999aplicando}.

A avaliação de redações automática pode ser realizada utilizando sistemas
especialistas ou algoritmos de Aprendizado de Máquina. A primeira hipótese 
dependente essencialmente da presença de especialistas que detem o 
conhecimento sobre o domínio do problema para desenvolver um conjunto de 
regras. O sistema especialista deve ser capaz de tomar suas decisões, ou seja, 
as regras são disparadas para atingir determinada decisão 
\cite{negnevitsky2005artificial}. Entretanto regras desenvolvidas manualmente 
tem um processo de manutenção e atualização complexo, o que torna mais difícil 
a sua utilização em diferentes domínios do problema proposto.

O uso de algoritmos de Aprendizado de Máquina para valoração de redações é uma
alternativa ao sistema especialista, exige um menor esforço humano com a 
abstração simples de extrair padrões ou características, aprender e generalizar.
Dados os benefícios, a hipótese deste artigo é que um algoritmo de Aprendizado 
de Máquina pode ser útil e propício a ser utilizada em problemas que envolva a 
valoração de texto manual por profissionais capacitados. 

Além disso, para avaliar e validar a hipótese o método de construção do 
conhecimento deste trabalho terá como fundamento o problema de recuperação de 
padrões na valoração textual. Dado um ``corpus'' de redações o objetivo 
principal é induzir um modelo a classificar as competências exigidas compondo 
uma nota avaliativa sobre a redação.

O presente estudo com base na proposta do 
problema descrito contribuirá na área do Aprendizado de Máquina e diretamente 
no processo de valoração de um texto em prosa do tipo 
dissertativo-argumentativo.